%
\documentclass[xcolor=dvipsnames]{beamer}
\usepackage{python}

\title{OOP in Python 3}
\subtitle{Vererbung}
\author{Thomas Schraitle}
\institute{SUSE -- Dokumentationsabteilung}
\date[2014]{\today}

% Aufzählungen immer schrittweise zeigen:
%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}
% \AtBeginSubsection[]
% {
%   \begin{frame}<beamer>
%     \frametitle{Layout}
%     \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%   \end{frame}
% }

% -------------------------------------------
\begin{frame}[plain]
\titlepage
\end{frame}
%

\section{Problem}

\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{}

Person und Student
\bigskip

Wie kann ich doppelten Code vermeiden?

\end{frame}


\section{Vererbung}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe}
\begin{definition}[Vererbung]
Eine \alert{abgeleitete Klasse} besitzt die \alert{Methoden und Attribute} der \alert{Basisklasse},
d.~h.\ sie \gquote{erbt} diese Eigenschaften.
\end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{Was ist Vererbung?}

\begin{itemize}
\item Vererbung ist \alert{hierarchisch} organisiert
\item es gibt \alert{einfache Vererbung} und die \alert{Mehrfachvererbung}
% \item Gemeinsame Eigenschaften
\item \gquote{Vom Allgemeinen zum Speziellen}: Spezialisierung
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Einfache Vererbung}

\begin{python}
class A(B): pass
\end{python}

\begin{itemize}
\item \verb!A! ist die \alert{abgeleitete Klasse} von \verb!B!
\item \verb!B! ist die \alert{Basisklasse} (engl. \emph{base class}) von \verb!A!
\item \verb!A! ist die \alert{Subklasse} von \verb!B!
\item \verb!A! ist \alert{abgeleitet} von \verb!B!
\end{itemize}

\bigskip

\begin{tikzpicture}
\umlemptyclass{A}
\umlemptyclass[x=5]{B}
\umlinherit{B}{A}
\end{tikzpicture}
\end{frame}



\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{Wann setzen wir Vererbung ein?}

\begin{itemize}
\item Wiederverwerten des Codes der Basisklasse
\item Vererbungshierarchie ist eine \gquote{ist-ein}-Beziehung (statt eine \gquote{hat-ein})
\item Anwenden von Methoden für unterschiedliche Datentypen
\item Ändern der Basisklasse um globale Änderung einzufügen
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\gquote{Ist-ein}-Beziehungen}

Typische Phrase: \gquote{Ein A ist ein B}
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\umlemptyclass{int}
\umlemptyclass[x=5]{posint}
\umlinherit{posint}{int}
\end{tikzpicture}

\bigskip\bigskip

Eine abgeleitete Klasse kann nur über seine Basisklassen existieren.

\end{frame}


\begin{frame}%[fragile]
\frametitle{\gquote{Hat-ein}-Beziehungen}

Typische Phrase: \gquote{Ein A hat ein/besteht aus B}
\bigskip

\begin{tikzpicture}
\umlemptyclass{Professor}
\umlemptyclass[x=5]{Student}
\umlaggreg[mult1=1,mult2=1..*]{Professor}{Student}
\end{tikzpicture}

\bigskip\bigskip

Objekte können unabhängig voneinander existieren.

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Beispiel}

\begin{python}
class Point:
    def __init__(self, x=0, y=0):
    def __eq__(self, other):
    def __repr__(self):
\end{python}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{UML-Notation}

\begin{tikzpicture}
\umlclass{Point}{
 + x: int =0 \\
 + y: int =0
}{
 + \_\_init\_\_(x: int=0, y: int=0) \\
 + \_\_eq\_\_(other: Point) : bool \\
 + \_\_repr\_\_() : str 
}
\umlnote[x=6,y=3,anchor2=30,width=25ex]{A}{Klassenname}
\umlnote[x=6,width=25ex]{A}{Attribute, inkl.\ Sichtbarkeit und Typ}
\umlnote[x=6,y=-3,anchor1=-60,width=25ex]{A}{Methoden, inkl.\ Argumente und Rückgabewert}
\end{tikzpicture}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mehrfachvererbung}

\begin{tikzpicture}
\umlemptyclass[x=-3]{Base1}
\umlemptyclass[x=3]{Base2}
\umlemptyclass[y=-3]{Foo}
\umlinherit{Foo}{Base1}
\umlinherit{Foo}{Base2}
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mehrfache Vererbung: Rautenform}

\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{python}
class D: attr=3
class B(D): pass
class C(D): attr=1
class A(B, C): pass
X=A()
print(X.attr) # ???
\end{python}
%
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
% \umlemptyclass{D}
\umlclass[y=+2.5]{D}{ attr=3 }{}
\umlclass[x=-2]{B}{ --- }{}
\umlclass[x=+2]{C}{ attr=1 }{}
\umlclass[y=-2.5]{A}{ --- }{}
\umlinherit{A}{B}
\umlinherit{A}{C}
\umlinherit{B}{D}
\umlinherit{C}{D}
\end{tikzpicture}
\end{columns}

\alert{Was gibt die print-Funktion aus?}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mehrfache Vererbung: MRO}

MRO = Method Resultion Order\\
Reihenfolge bei der Auflösung von Methodennamen

\bigskip

\begin{python}
>>> X=A()
>>> print(X.attr) # ???
>>> A.mro()
[__main__.A,
 __main__.B,
 __main__.C,
 __main__.D,
 builtins.object]
\end{python}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Grenzen in Python}

\begin{python}
class X(object): pass
class Y(X): pass
class Z(X,Y): pass
\end{python}

\alert{TypeError}: Cannot create a consistent method resolution

\end{frame}

\end{document}